\chapter{Projekt systemu zabezpieczającego.}
\label{cha:project}

Dwa poprzednie rozdziały zaprezentowały niskopoziomowe mechanizmy działające na platformie .Net oraz spotykane techniki obfuskacji. Informacje zawarte w tych rozdziałach pozwolą na stworzenie systemu zabezpieczającego programy .Net. W rozdziale tym zostaną przedstawione praktyczne przykłady implementacji wybranych metod zabezpieczania wraz z wyjaśnieniem istotnych detali wynikających ze specyfikacji środowiska. Omówione zostaną również problemy powstałe podczas tworzenia systemu, które w opisie teoretycznym nie są poruszane. Rozdział ten pozwoli na zaprezentowanie od strony praktycznej problemu tworzenia systemu zabezpieczającego.

\section{Architektura}
\label{sec:architecture}

Architektura systemu oparta została o podejście strumieniowe. Program początkowy poddawany jest szeregowi transformacji które zabezpieczają go. Każdy etap działa niezależnie. Na programie wejściowym wykonywana jest przekształcenie generujące program wyjściowy. Tak powstały program może zostać przekazany jako parametr wejściowy do kolejnego modułu przetwarzającego. Uwspólniony interfejs pozwala na proste dodawanie kolejnych metod zabezpieczeń w postaci modułów, które będą mogły być włączone w strumień przetwarzania. Podejście to obrazuje ilustracja \ref{fig:transformation}
Po wykonaniu wszystkich transformacji ostatnia uzyskana wersja programu przekazywana jest do modułu zapisującego który, uwzględniając specyficzne potrzeby wykonanych transformacji, zapisuje moduł na dysk. 
Dodatkowo część transformacji wymaga operacji wykonywanych tuż przed zapisem programu końcowego, w różnych etapach procedury zapisującej. Aby to umożliwić wprowadzony został interfejs listenera odpowiadający za rejestrowanie wywołań zwrotnych, które zostaną uruchomione przy zapisie końcowym.

Głównymi elementami systemu są:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Pipeline, agreguje wybrane metody zabezpieczające które będą aplikowane przy przetwarzaniu.
\item ProtectedModuleWriter, służy do wykonania operacji końcowych i zapisaniu programu wynikowego
\item ModuleWriteListener, przechowuje wywołania zwrotne zarejestrowane przez moduły zabezpieczające
\item Program, na nim wykonywane są operacje, reprezentowany jako moduł .net
\end{itemize}

Dodatkowe moduły systemu:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Runtime, zestaw typów i metod które są wykorzystywane podczas działania zabezpieczonej wersji programu
\item Stub, szkielet aplikacji natywnej używanej jako pierwsza warstwa protectora.
\end{itemize}

Prosta i przejrzysta architektura umożliwiła odseparowanie poszczególnych elementów programu i pracę nad każdym z nich w izolacji od pozostałych. Diagram klas został zaprezentowany na rysunku \ref{fig:class_diagram}

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/Transformation}
\caption{Strumień przetwarzający}
\label{fig:transformation}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth,height=0.95\textheight]{img/classdiagram}
\caption{Diagram klas systemu zabezpieczającego}
\label{fig:class_diagram}
\end{figure}

\section{Implementacja}
\label{sec:general_impl}

Ponieważ system odpowiedzialny jest za przetwarzanie kodu dla platformy .Net naturalnym środowiskiem do jego stworzenia jest .Net framework. W tym celu wybrany został język C\#. Dodatkowo wykorzystana została biblioteka \textbf{dnlib} \cite{dnlib}, która odpowiedzialna jest za parsowanie struktur plików wykonywalny, ekstrakcje metadanych oraz dostarczenie wysokopoziomowego interfejsu umożliwiającego modyfikację zawartości programu. Dzięki tej bibliotece możliwe jest edytowanie kodu programu w postaci instrukcji CIL, opakowanych w wygodne w użyciu obiekty.

System został podzielony na trzy osobne projekty:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Protektor, główny moduł
\item Native Stub, szkielet warstwy szyfrującej napisany w C++
\item Runtime, funkcje i typy wstrzykiwane przy stosowaniu różnych metod zabezpieczeń
\end{itemize}

Większość implementowanych zabezpieczeń do swojego działania wymaga dwóch etapów. Pierwszy etap odbywa się podczas przygotowywania programu wyjściowego i polega na przetworzeniu jego kodu tak aby uzyskać pożądaną cechę, na przykład ukrycie kodu metod poprzez ich zaszyfrowanie. Tak powstały zabezpieczony program spełnia wymaganie co do bezpieczeństwa, jednak nie jest funkcjonalny ponieważ jego struktura została zmieniona. Wymagany jest więc drugi etap, odtworzenie oryginalne funkcjonalności. W podanym przykładzie byłoby to odszyfrowanie kodu, tak aby uzyskać jego pierwotną postać. Etap ten odbywa się już podczas działania programu, więc nie może być przeprowadzony statycznie podczas jego przetwarzania przez protector. Kod potrzebny do zrealizowania tego drugiego etapu musi zostać umieszczony w zabezpieczonym programie, tak aby mógł być wykonany podczas jego działania. Odpowiedzialny za to jest moduł \textbf{Runtime}, dostarcza on potrzebne funkcje które następnie muszą być wstrzyknięte do programu wykonywalnego. 

Moduł odpowiedzialny za wstrzykiwanie (injekcje) kodu napisany został tak aby w najprostszy sposób umożliwić umieszczanie przygotowanych funkcji w programach .Net. Alternatywą do tego rozwiązania jest generowanie tego samego kodu emitując instrukcje IL za pomocą \texttt{System.Reflection.Emit} lub \texttt{dnlib.DotNet.Emit}. Byłoby to jednak skomplikowane i wymagało stworzenia dużej ilości kodu trudnego w testowaniu. Przyjęta metoda wykorzystuje skompilowaną bibliotekę aby następnie skopiować z niej odpowiednie wymagane funkcje.
Potrzebna funkcja lub typ są wyszukiwane w bibliotece \textbf{Runtime} a następnie kopiowane do wskazanego typu w programie zabezpieczanym. Kopiowanie to odbywa się w kilku krokach. Najpierw przenoszone są wszystkie elementy, które nie są zależne od modułu w którym się znajdują, są to nazwy typów, atrybuty i parametry generycznie. W kolejnym kroku klonowane są elementy zależne od modułu, wówczas należy taki element zbudować od nowa wzorując się na pierwowzorze. W szczególności dotyczy to instrukcji, sygnatur oraz typów obiektów, które do poprawnego działania muszą być do modułu zaimportowane poprzez umieszczenie informacji w tablicy \texttt{TypeRef}, pomocna tutaj jest klasa \texttt{dnlib.DotNet.Importer}. Problematyczne są referencje wewnętrzne, czyli sytuacja w której dana funkcja w sygnaturze zawiera typ zdefiniowany w tym samym module. Wówczas \texttt{Importer} nie jest w stanie rozwiązać tej zależności jako wewnętrznej i importuje całą bibliotekę \textbf{Runtime} co jest niepożądane. W prostych przypadkach, jak typ pola, zostało to rozwiązane poprzez importowanie dwuetapowe które najpierw podejmuje próbę importu wewnętrznego a następnie zewnętrznego. W przypadku sygnatur jest to bardziej skomplikowane i wymaga edycji kodu biblioteki, w ten sposób rozwiązuje to m.ini ConfuserEx.\\
Na samym końcu kopiowane jest ciało metody: zmienne lokalne, instrukcje, handlery wyjątków oraz poprawiane są referencje wewnątrz tych elementów tak aby wskazywały na obiekty w nowym module. Algorytm został zaprezentowany na poniższym listingu.

\begin{lstlisting}
// remap local variables
foreach (var local in source.Body.Variables)
	target.Body.Variables.Add(new Local(importer.Import(local.Type)) { Name = local.Name });
// remap outside references (Field, Methods, Types)
foreach (var instruction in source.Body.Instructions) {
	var mappedInstruction = new Instruction(instruction.OpCode, instruction.Operand);
	if (mappedInstruction.Operand is IType)
		mappedInstruction.Operand = (IType)TryResolveImport(mappedInstruction.Operand);
	else if (mappedInstruction.Operand is IMethod)
		mappedInstruction.Operand = (IMethod)TryResolveImport(mappedInstruction.Operand);
	else if (mappedInstruction.Operand is IField)
		mappedInstruction.Operand = (IField)TryResolveImport(mappedInstruction.Operand);
	target.Body.Instructions.Add(mappedInstruction);
	bodyMapping[instruction] = mappedInstruction;
}
// remap internal (branches, switch)
foreach (var instruction in target.Body.Instructions) {
	if (instruction.Operand != null && bodyMapping.ContainsKey(instruction.Operand))
		instruction.Operand = bodyMapping[instruction.Operand];
	else if (instruction.Operand is Instruction[])
		instruction.Operand =
			((Instruction[])instruction.Operand).Select(t => (Instruction)bodyMapping[t])
				.ToArray();
}
// remap exception handlers
foreach (var exceptionHandler in source.Body.ExceptionHandlers)
	target.Body.ExceptionHandlers.Add(new ExceptionHandler(exceptionHandler.HandlerType){});
\end{lstlisting}

Poza modułem injektującym typy i metody stworzony został także moduł wstrzykujący typy proste: ciągi znaków, liczby całkowite i tablice bajtów. W dwóch pierwszych przypadkach jego działania opiera się na wyszukiwanie w kodzie metody odwołań do wskazanego pola i zamienianie ich na odwołanie do wstrzykiwanej stałej. W przypadku tablicy należy stworzyć specjalną klasę \texttt{ClassLayout} opisującą rozmiar tablicy, następnie umieści wymagane dane w polu tej klasy i wywołać metodę \texttt{RuntimeHelpers.InitializeArray}. Injekcja typów prostych przydaje się między innymi do umieszczania unikatowych kluczy przy każdym zabezpieczaniu programu. Co czyni wynikowy program unikalnym przy każdym wywołaniu protektora.

W kolejnych rozdziałach zostaną zaprezentowane zaimplementowane w protektorze metody zabezpieczeń, ich ograniczenia oraz problemy.
 
\section{Szyfrowanie ciągów znaków}
\label{sec:string_enc_impl}

Zgodnie z opisem z rozdziału \ref{sec:string_enc_desc} skanowane są wszystkie funkcje w programie i odnajdywane są występujące w nich instrukcji \texttt{ldstr}, które odwołują się do nie pustych łańcuchów znaków. Łańcuchy te są zbierane a następnie poddawane prostej metodzie szyfrowania polegającej na xorowaniu ich z losowo wygenerowanym kluczem. W wyniku powstaje tablica bajtów, która następnie jest wstrzykiwana do programu wraz z funkcją deszyfrującą oraz kluczem. Wszystkie instrukcje \texttt{ldstr} zamieniane są na wywołania funkcji deszyfrującej wraz z parametrem identyfikującym ciąg do odszyfrowania.
\begin{lstlisting}[caption={Instrukcje zastępujące \texttt{ldstr}},language=CIL,label={lst:string_cil}]
// parametr funkcji - identyfikator ciągu
ldc.i8	indeks_ciagu_w_tablic << 32 | dlugosc_ciagu
call metoda_deszyfrujaca
\end{lstlisting}
Metoda deszyfrująca wygląda następująco
\begin{lstlisting}
public static string GetString(ulong key) {
	var index = (uint) (key >> 32);
	var length = (uint) (key & 0x00000000FFFFFFFF);
	string result;
	if (!cache.TryGetValue(index, out result)) {
		var decryptionKeyBytes = BitConverter.GetBytes(Helper.key);
		var encryptedString = new byte[length];
		Array.Copy(encrypted, index, encryptedString, 0, length);
		for (var i = 0; i < length; i++) {
			encryptedString[i] =
				(byte) (encryptedString[i] ^ decryptionKeyBytes[(index + i)%decryptionKeyBytes.Length]);
			result = Encoding.UTF8.GetString(encryptedString);
			cache[index] = result;
		}
	}
	return result;
}
\end{lstlisting}
Odwraca ona operację szyfrowania i zwraca pierwotny łańcuch znaków. Dodatkowo aby poprawić wydajność użyta został kolekcja podręczna, przez co kolejne odwołania do tego samego łańcucha nie będą powodowały każdorazowego dekodowania.

Ciekawym problemem powstałym przy implementacji tego zabezpieczenia była konieczność poprawienia niektórych instrukcji skoków. Ponieważ jedna instrukcja ładowania ciągu znaków została zastąpiona dwiema \ref{lst:string_cil}, instrukcje krótkiego skoku \texttt{br.s} mogły odwoływać się do offsetów przekraczających ich maksymalną wartość (127 bajtów). Należało zastąpić je instrukcją zwykłego skoku \texttt{br} przy pomocy wywołania \texttt{method.Body.SimplifyBranches()}

\section{Ukrywanie wywołań metod bibliotecznych}
\label{sec:method_proxy_impl}

Przyjęte rozwiązanie pozwala na ukrycie wszystkich wywołań metod z modułów zewnętrznych. Odbywa się ono zgodnie z opisem z rozdziału \ref{sec:method_proxy_desc}. Aby nie komplikować dodatkowo tego zabezpieczenia przyjęto pewne ograniczenia co do wywołań które są zabezpieczane. Pomijane są wywołania metod zdefiniowanych wewnątrz modułu, konstruktorów, metod generycznych oraz definiowanych w typach generycznych, delegat oraz tak zwanych wywołań prefiksowanych, czyli poprzedzonych instrukcją prefiksową nakładającą dodatkowe warunki na wywołanie (np. wywołania ogonowe \texttt{tail}). Znaczna większość wywołań spotykanych w kodzie zawiera się jednak w pozostałych dwóch grupach: wywołania statyczne \texttt{call} i wywołania wirtualne \texttt{callvirt}. Narzucone ograniczenia nie wpływają więc w znaczący sposób na skuteczność zabezpieczenia.

W pierwszym kroku zbierane są wszystkie wywołania funkcji spełniających powyższe kryteria i grupowane zgodnie z funkcją wywoływaną oraz typem wywołania (zwykłe lub wirtualne). Dzięki temu dla każdej funkcji zewnętrznej i typu wywołania powstanie tylko jedna delegata ją zastępująca. Nie ma potrzeby tworzenia osobnych delegat dla każdego miejsca wywołania.\\
Następnie dla każdej funkcji generowany jest w programie zabezpieczanym nowy typ dziedziczący po \texttt{System.MulticastDelegate}, który zawiera konstruktor oraz przeładowaną metodę \texttt{Invoke}. Metoda ta posiada sygnaturę zgodną z sygnaturą pierwotnej funkcji. Dodatkowo jeżeli typ tworzony jest dla wywołania wirtualnego należy podać \texttt{Object} jako pierwszy parametr metody \texttt{Invoke}, aby poprawnie przekazywać referencje \texttt{this}. Tworzone jest również pole statyczne o typie delegaty które będzie inicjalizowane przy pierwszym jej wywołaniu. Pole to inicjalizowane jest z konstruktora statycznego co zapewnia że zostanie ono ustawione raz przy pierwszym wywołaniu. Ciało delegaty generowane jest dynamicznie za pomocą funkcji wstrzykniętej do modułu \cite{DissectingProxyRef}.
\\Prostszym w implementacji rozwiązaniem byłoby od razu tworzenie kodu wywołującego właściwą metodę, lecz wtedy stopień ochrony byłby niższy, ponieważ w kodzie nadal widoczne byłby wywołania funkcji zewnętrznych. Stosując prezentowane rozwiązanie kod wywołujący właściwą funkcję tworzony jest dynamicznie w trakcie działania programu, więc statyczna analiza nie pozwoli na ustalenie wywoływanej funkcji.

Warto nadmienić, że gdy wszystkie oryginalne wywołania funkcji zostaną zamienione na wywołania delegat, funkcje pierwotne zostaną usunięte z tablicy \texttt{MemberRef} i nie będzie sposobu aby sie do nich odwołać, nawet podczas działania programu. Aby temu zapobiec należy poinstruować bibliotekę \texttt{dnlib} aby przy zapisie pozostawiła oryginalną zawartość tej tablicy poprzez ustawienie flagi \texttt{moduleWriter.MetaData.PreserveMemberRefRids}.

Trywialnym zadaniem wydaje się podmiana wywołania funkcji na wywołanie delegaty, ponieważ wymaga jedynie załadowania dodatkowego pola z delegatą na stos i wywołania tego pola tak jak oryginalnej funkcji. Problemem jest fakt, że argumenty muszą być ładowane na stos w kolejności zgodnej z deklaracją funkcji, więc pole delegaty musi być załadowane pierwsze przed resztą parametrów. Stanowi to problem ponieważ parametry mogą być ładowane różnymi instrukcjami a nawet tworzone dynamicznie. Aby ustalić miejsce załadowania pola na stos należałoby przeprowadzić analizę zachowania stosu w funkcji. Prostszym rozwiązaniem jest użycie funkcji-mostu której zadaniem będzie wywołanie delegaty. Funkcja ta ładuje delegatę na stos a następnie wszystkie pozostałe parametry. Przy takim rozwiązaniu wystarczy wykonać prostą podmianę wywoływanej z funkcji oryginalnej na mostową \ref{lst:proxy_bridge}.

\begin{lstlisting}[caption={Fragment wywołania delegaty}, label={lst:proxy_bridge}]
proxyCallMethod.Body.Instructions.Add(Instruction.Create(OpCodes.Ldsfld, staticDelegateField));
foreach (var param in proxyCallMethod.Parameters)
	proxyCallMethod.Body.Instructions.Add(Instruction.Create(OpCodes.Ldarg, param));
proxyCallMethod.Body.Instructions.Add(Instruction.Create(OpCodes.Call, proxyType.FindMethod("Invoke")));
proxyCallMethod.Body.Instructions.Add(Instruction.Create(OpCodes.Ret));
\end{lstlisting}

Podczas działania programu generowane są właściwe delegaty, które będą przekierowywały wywołania do oryginalnych funkcji, ich tworzenie odbywa się za pomocą wstrzykniętej funkcji \texttt{CreateDelegate}. Funkcja ta posługując się przekazanym jej tokenem metody do wywołania oraz tokenem delegaty inicjalizuje ją dynamicznie stworzoną metodą która będzie wywoływała wskazaną funkcję \ref{lst:proxy_runtime}. Tokeny uzupełniane są przy zapisie programu na dysk, ponieważ są one znane dopiero po zapisaniu tablicy \texttt{MemberRef} do pliku. Dodatkowo aby utrudnić analizę tokeny przekazywane są w postaci zaszyfrowanej.

\begin{lstlisting}[caption={Funkcja dynamicznie tworząca delegate}, label={lst:proxy_runtime}]
public static void CreateDelegate(int fieldToken, int methodToken, bool isVirt) {
	var decodedMethodToken = (int) (methodToken ^ Helper.key);
	var decodedFieldToken = (int) (fieldToken ^ Helper.key);
	var fieldInfo = FieldInfo.GetFieldFromHandle(moduleHandle.ResolveFieldHandle(decodedFieldToken));
	var method = (MethodInfo) fieldInfo.Module.ResolveMethod(decodedMethodToken);
	if (method.IsStatic)
		resultDelegate = Delegate.CreateDelegate(fieldInfo.FieldType, method);
	else {
		// ...
		var dynamicMethod = new DynamicMethod("", method.ReturnType, paramTypes,
			(declaringType.IsInterface || declaringType.IsArray) ? fieldInfo.FieldType : declaringType, true);
		for (var i = 0; i < paramTypes.Length; i++)
			dynamicMethod.GetILGenerator().Emit(OpCodes.Ldarg_S, i);
		ilGenerator.Emit(isVirt ? OpCodes.Callvirt : OpCodes.Call, method);
		ilGenerator.Emit(OpCodes.Ret);
		resultDelegate = dynamicMethod.CreateDelegate(fieldInfo.FieldType);
	}
	fieldInfo.SetValue(null, resultDelegate);
}
\end{lstlisting}

\section{Szyfrowanie kodu}
\label{sub:method_enc_impl}

Koncepcja tej techniki zabezpieczania została zaprezentowana w rozdziale \ref{sub:method_enc_desc}. Również w tym rozdziale przedstawione zostały dwie metody realizacji tego zabezpieczenia, obie zostały zaimplementowane w projekcie. W obu przypadkach metody zabezpieczane są prostą operacją xor z losowo generowanym kluczem.

\subsection{Statyczne}
\label{sub:method_enc_static}

Metody poddawane są szyfrowaniu po tym jak zostały obliczone ich adresy w pliku i pamięci. Biblioteka \texttt{dnlib} udostępnia zdarzenie \texttt{EndCalculateRvasAndFileOffsets} o tym informujące.
\\Najpierw ustalany jest zakres pamięci w którym będą znajdować się metody oraz adres funkcji deszyfrującej. Następnie wszystkie funkcje poza deszyfrującą są szyfrowane. Pozyskane w pierwszym etapie informacje o adresach funkcji są przekazywane poprzez wstrzyknięcie do metody deszyfrującej. Tutaj jednak występuje problem ponieważ ciała metod zostały sprawdzone wcześniej (gdyby tak nie było, zaszyfrowane metody spowodowałby wyjątek podczas zapisu) i nie mogą być modyfikowane przy pomocy dostępnego API. Zastosowana zostało więc proste wyszukiwanie i podmienianie binarnych wzorców aby dostarczyć wymaganych danych.

Przy szyfrowaniu bardzo istotne jest aby zaszyfrować zarówno ciało funkcji jak i nagłówek oraz sekcje dodatkowe. Także należy zwrócić szczególną uwagę na poprawne indeksowanie klucza. Funkcja deszyfrująca operuje na fragmencie pamięci a indeksy klucza muszą być zgodne do poprawnego odszyfrowania.

\begin{lstlisting}[caption={Fragment funkcji szyfrującej}]
foreach (var body in methodBodies) {
	var methodStart = (uint) body.RVA;
	for (var i = 0; i < body.Code.Length; i++)
		body.Code[i] ^= encryptionKeyBytes[(methodStart - allMethodsStart + i)%encryptionKeyBytes.Length];
	if (body.HasExtraSections) {
		// extra section are aligned to next 4 byte address.
		var startOffset = methodStart - allMethodsStart + body.Code.Length +
						  ((body.Code.Length%4 == 0) ? 0 : 4 - body.Code.Length%4);
		for (var i = 0; i < body.ExtraSections.Length; i++)
			body.ExtraSections[i] ^= encryptionKeyBytes[(startOffset + i)%encryptionKeyBytes.Length];
	}
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Fragment funkcji deszyfrującej}, label={lst:metod_enc_static}]
var sectionVirtualAddress = *(sectionHeader + 3);
var sectionRawAddress = *(sectionHeader + 5);
var isKrypterLoaded = module.Name[0] == '<';
var fixedStartOffset = (isKrypterLoaded ? (imageStart - sectionVirtualAddress + sectionRawAddress) : imageStart);
uint rights = 0x40;
var virutalProtRes = VirtualProtect((IntPtr) (fixedStartOffset + methodsStart), methodsSize, rights,
out rights);
var decryptionKeyBytes = BitConverter.GetBytes(Helper.key);
for (var i = methodsStart; i < methodsStart + methodsSize; i++) {
  if (i == decryptStart) i += decryptSize;
  if (i == cctorStart) i += cctorSize;
  *(fixedStartOffset + i) ^= decryptionKeyBytes[i%decryptionKeyBytes.Length];
}
\end{lstlisting}

Funkcja deszyfrująca lokalizuje program w pamięci a następnie wykorzystując strukturę pliku PE odnajduje adres sekcji z kodem. Podczas testów okazało się, że gdy ta metoda została połączona z warstwą pakującą przestawała działać. Przyczyną jest fakt że od wersji .Net 4.0, assembly ładowane przez \texttt{Assembly.Load} nie przechodzą zwykłego procesu ładowania dla plików wykonywalnych, a są jedynie mapowane do pamięci (prawdopodobnie aby zmniejszyć narzut na pamięć). W tym przypadku dekrypcja przestawała działać ponieważ offset, w którym miały zaczynać się metody był niewłaściwy.
Dodana została obsługa tego przypadku i zamiast adresu wirtualnego używany jest adres w pliku, co widać na listingu \ref{lst:metod_enc_static}

\subsection{Just In Time}
\label{sub:method_enc_jit}

W tym wariancie szyfrowane jest jedynie ciało metody, pomijane są: nagłówek i sekcje dodatkowe. Odszyfrowanie odbywa się podczas kompilacji JIT (Rozdział \ref{sec:method_enc_desc}). Na początku działania programu instalowany jest hook który przechwytuje kompilacje metod. Jeżeli kompilowana metoda należy do zabezpieczonego modułu to jest ona przed kompilacją odszyfrowywana.
Sprawdzenie to odbywa się poprzez porównanie \texttt{corMethodInfo->methodHandle} z handlerem pobranym dynamicznie z modułu. Szyfrowanie przebiega podobnie jak w wariancie statycznym.

Przy instalacji hooka lokalizowana jest funkcja \texttt{getJit} w zależnej od wersji .Net bibliotece, następnie hook w postaci delegaty jest instalowany w miejscu oryginalnej \texttt{CompileMethod} \cite{CodeInjection}. Do tej delegaty należy zachować statyczną referencję, w przeciwnym wypadku może ona zostać usunięta przez garbge collector co spowoduje błąd programu \texttt{MemoryAccessViolation}

\begin{lstlisting}[caption={Instalacja hooka}, label={lst:hook_install}]
var getJit = (GetJit) Marshal.GetDelegateForFunctionPointer(GetProcAddress(runtime, "getJit"), typeof (GetJit));
var pVTable = getJit();
var pCompileMethod = Marshal.ReadIntPtr(pVTable);
// To avoid GC collecting delegates there are static references to them
originalCompileMethod = Marshal.GetDelegateForFunctionPointer(Marshal.ReadIntPtr(pCompileMethod), typeof (CompileMethodDel));
hookedDelegate = (CompileMethodDel) HookedCompileMethod;
RuntimeHelpers.PrepareDelegate(hookedDelegate);
VirtualProtect(pCompileMethod, (uint) IntPtr.Size, old, out old);
Marshal.WriteIntPtr(pCompileMethod, Marshal.GetFunctionPointerForDelegate(hookedDelegate));
\end{lstlisting}

\section{Dodatkowa warstwa szyfrująca}

W tym przypadku również zaimplementowane zostały dwie metody omawiane w \ref{sub:kryptik_desc}. Oba warianty najpierw odszyfrowują właściwy program a następnie go wykonują. Istotnym jest, że program w wersji odszyfrowanej nigdy nie występuje na dysku, jedynie w pamięci.

\subsection{Kod zarządzany}

Warstwa opakowująca jest również programem platformy .Net. Jej działanie można podzielić na cztery etapy:
\begin{enumerate}[noitemsep]
\item Wczytanie zaszyfrowanych bajtów
\item Pierwsza warstwa odszyfrowująca
\item Druga warstwa odszyfrowująca
\item Uruchomienie właściwego programu
\end{enumerate}

Każdy z tych etapów posiada różne warianty jego realizacji, dzięki temu generowany program nie jest za każdym razem taki sam.
Zaszyfrowane dane programu mogą być ładowane z wstrzykniętej tablicy lub z zasobów. Następnie poddawane są pierwszej operacji deszyfrującej, może to być:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Konwersja z base64
\item Dekompresja ze strumienia deflate
\item Odszyfrowanie algorytmem AES, z losowo generowanym kluczem i solą
\end{itemize}

Drugi etap odszyfrowywania polega na wykonaniu na każdym bajcie danych, ciągu losowych operacji (\texttt{xor}, \texttt{sub}, \texttt{add}). Co utrudni tworzenie statycznego narzędzia do deobfuskacji. Na końcu odszyfrowany program jest ładowany do pamięci i uruchamiany:
\begin{lstlisting}
assembly = (Assembly)(typeof (Assembly).GetMethod("Load", new[] {typeof (byte[])}).Invoke(null, new object[] {encrypted}));
((MethodInfo) (typeof (Assembly).GetProperty("EntryPoint").GetValue(assembly))).Invoke(null, new object[] {args});
\end{lstlisting}

Poszczególne fragmenty są komponowane poprzez wstrzykiwanie ich do funkcji dekodującej. Jest to jednak rozwiązanie nierozszerzalne i bardzo ograniczone, ponieważ powstały kod może nie tworzyć poprawnej funkcji w CIL jeżeli np. wykorzystane zostaną instrukcje warunkowe
\\Zabezpieczenie to musi być aplikowane jako ostatnie ponieważ w jego wyniku powstaje nowe assembly a stare zostaje zaszyfrowane.

\subsection{Kod natywny}

Protector w tym wariancie został napisany w C++ przy użyciu API do hostowania programów zarządzanych \cite{ClrHosting}, które jest udostępniane w systemie Windows za pomocą obiektów COM. Zaszyfrowany program wraz z losowo wygenerowanym kluczem do odszyfrowywania jest umieszczany w zasobach (\texttt{Win32 Resources}). Podczas działania jest on pobierany z zasobów, odszyfrowywany, a następnie uruchamiany.

\begin{lstlisting}[caption={Umieszczanie programu w zasobach}]
var key = RandomGenerator.GenerateKey();
var programData = EncryptData(module, key);
var dataHandle = GCHandle.Alloc(programData, GCHandleType.Pinned);
var keyHandle = GCHandle.Alloc(BitConverter.GetBytes(key), GCHandleType.Pinned);
var handle = BeginUpdateResource(stub, true);
UpdateResource(handle, RT_RCDATA, "code", 0, dataHandle.AddrOfPinnedObject(), Convert.ToUInt32(programData.Length));
UpdateResource(handle, RT_RCDATA, "key", 0, keyHandle.AddrOfPinnedObject(), 4);
EndUpdateResource(handle, false);
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Ładowanie programu .NET z poziomu C++}]
CLRCreateInstance(CLSID_CLRMetaHost, IID_PPV_ARGS(&pMetaHost));
metaHost->GetRuntime(L"v4.0.30319", IID_PPV_ARGS(&pRuntimeInfo));
runtimeInfo->GetInterface(CLSID_CorRuntimeHost, IID_PPV_ARGS(&pCorRuntimeHost));
corRuntimeHost->Start();
corRuntimeHost->GetDefaultDomain(&spAppDomainThunk);
shared_ptr<SAFEARRAY> assemblyLoadSafeArrayData(SafeArrayCreate(VT_UI1, 1, &bounds), [](SAFEARRAY* ptr) {SafeArrayDestroy(ptr);});
spDefaultAppDomain->Load_3(assemblyLoadSafeArrayData.get(), &spAssembly);
spAssembly->get_EntryPoint(&spEntryPoint);
shared_ptr<SAFEARRAY> args(SafeArrayCreateVector(VT_VARIANT, 0, 0), [](SAFEARRAY* ptr) {SafeArrayDestroy(ptr);});
spEntryPoint->Invoke_3(vtEmpty, args.get(), &vtRet);
\end{lstlisting}

Ponieważ sygnatura funkcji oznaczonej jako \texttt{EntryPoint} nie jest z góry narzucana, wstrzykiwana jest funkcja o znanej sygnaturze która przekierowuje do właściwego \texttt{EntryPoint}. Dzięki temu nie ma problemów z dopasowaniem argumentów wywołania.

\subsubsection*{}
W rozdziale tym przedstawiona została implementacja poszczególnych zabezpieczeń wraz z najważniejszymi fragmentami kodu źródłowego. Poprawne jej zrozumienie wymaga informacji z rozdziałów \ref{cha:net_specification} i \ref{cha:securing_techniques}. W kolejnym rozdziale zostanie przedstawiony sposób testowania stworzonego systemu oraz uzyskane rezultaty.
